---
title:  Python类的访问限制
layout: page
date: 2016/5/15
updated: 2016/6/13
comments: false
mathjax: true
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

在Class内部，可以有属性和方法，而外部代码可以通过直接调用实例变量的方法来操作数据，这样，就隐藏了内部的复杂逻辑。

但是，从前面Student类的定义来看，外部代码还是可以自由地修改一个实例的`name`、`score`属性：

```
>>> bart = Student('Bart Simpson', 59)
>>> bart.score
59
>>> bart.score = 99
>>> bart.score
99

```

如果要让内部属性不被外部访问，可以把属性的名称前加上两个下划线`__`，在Python中，实例的变量名如果以`__`开头，就变成了一个私有变量（private），只有内部可以访问，外部不能访问，所以，我们把Student类改一改：

```
class Student(object):

    def __init__(self, name, score):
        self.__name = name
        self.__score = score

    def print_score(self):
        print('%s: %s' % (self.__name, self.__score))

```

改完后，对于外部代码来说，没什么变动，但是已经无法从外部访问`实例变量.__name`和`实例变量.__score`了：

```
>>> bart = Student('Bart Simpson', 59)
>>> bart.__name
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
AttributeError: 'Student' object has no attribute '__name'

```

这样就确保了外部代码不能随意修改对象内部的状态，这样通过访问限制的保护，代码更加健壮。

但是如果外部代码要获取name和score怎么办？可以给Student类增加`get_name`和`get_score`这样的方法：

```
class Student(object):
    ...

    def get_name(self):
        return self.__name

    def get_score(self):
        return self.__score

```

如果又要允许外部代码修改score怎么办？可以再给Student类增加`set_score`方法：

```
class Student(object):
    ...

    def set_score(self, score):
        self.__score = score

```

你也许会问，原先那种直接通过`bart.score = 99`也可以修改啊，为什么要定义一个方法大费周折？因为在方法中，可以对参数做检查，避免传入无效的参数：

```
class Student(object):
    ...

    def set_score(self, score):
        if 0 <= score <= 100:
            self.__score = score
        else:
            raise ValueError('bad score')

```

需要注意的是，在Python中，变量名类似`__xxx__`的，也就是以双下划线开头，并且以双下划线结尾的，是特殊变量，特殊变量是可以直接访问的，不是private变量，所以，不能用`__name__`、`__score__`这样的变量名。

有些时候，你会看到以一个下划线开头的实例变量名，比如`_name`，这样的实例变量外部是可以访问的，但是，按照约定俗成的规定，当你看到这样的变量时，意思就是，“虽然我可以被访问，但是，请把我视为私有变量，不要随意访问”。

双下划线开头的实例变量是不是一定不能从外部访问呢？其实也不是。不能直接访问`__name`是因为Python解释器对外把`__name`变量改成了`_Student__name`，所以，仍然可以通过`_Student__name`来访问`__name`变量：

```
>>> bart._Student__name
'Bart Simpson'

```

但是强烈建议你不要这么干，因为不同版本的Python解释器可能会把`__name`改成不同的变量名。

总的来说就是，Python本身没有任何机制阻止你干坏事，一切全靠自觉。

最后注意下面的这种*错误写法*：

```
>>> bart = Student('Bart Simpson', 59)
>>> bart.get_name()
'Bart Simpson'
>>> bart.__name = 'New Name' # 设置__name变量！
>>> bart.__name
'New Name'
```

表面上看，外部代码“成功”地设置了`__name`变量，但实际上这个`__name`变量和class内部的`__name`变量*不是*一个变量！内部的`__name`变量已经被Python解释器自动改成了`_Student__name`，而外部代码给`bart`新增了一个`__name`变量。不信试试：

```
>>> bart.get_name() # get_name()内部返回self.__name
'Bart Simpson'
```

### try it ?

请把下面的`Student`对象的`gender`字段对外隐藏起来，用`get_gender()`和`set_gender()`代替，并检查参数有效性：

```python
# -*- coding: utf-8 -*-
class Student(object):
    def __init__(self, name, gender):
        self.name = name
        self.gender = gender
```

测试:

```python
bart = Student('Bart', 'male')
if bart.get_gender() != 'male':
    print('测试失败!')
else:
    bart.set_gender('female')
    if bart.get_gender() != 'female':
        print('测试失败!')
    else:
        print('测试成功!')
```

answer:

```python
class Student(object):
    def __init__(self, name, gender):
        self.__name = name
        self.__gender = gender
    def get_gender(self):
        return self.__gender
    def set_gender(self, sex):
        if sex == 'male' or sex == 'female':
            self.__gender = sex
        else:
            raise ValueError('you should give male or female')
```

